\chapter*{Historial} \addcontentsline{toc}{chapter}{Historial}

Es presenta a continuaci\'{o} l'evoluci\'{o} que ha tingut aquest llibre, en
les successives versions que han aparegut.

\section*{Versi\'{o} 1.0 (8 de gener de 2005)}

Despr\'{e}s de molts esfor\c{c}os, surt a la llum la primera versi\'{o} d'aquest
llibre, format pels cap\'{\i}tols 1, 2, 3, 4, 5, 6 i 7, i els ap\`{e}ndixs A,
B, C, D i E.

\section*{Versi\'{o} 1.1 (8 de febrer de 2005)}

S'afegeix al llibre aquest apartat {"<}Historial{">}.

En l'apartat {"<}Notaci\'{o}{">}, s'especifica que el m\`{o}dul d'un nombre
complex \'{e}s igual a l'arrel quadrada \emph{positiva} de la suma dels
quadrats de les seves parts real i imagin\`{a}ria.

Es modifiquen les equacions \eqref{eq:p_3f_34} i \eqref{eq:q_3f_34}.

S'amplia la secci\'{o} corresponent a les difer\`{e}ncies entre les
normatives \textsf{CEI} i \textsf{ANSI}, que fan refer\`{e}ncia als
transformadors de mesura i protecci\'{o} (secci\'{o}
\ref{sec:comp_tt_ti_cei_ansi}).

Es revisa tot el text, fent-hi algunes petites modificacions i
correccions.

\section*{Versi\'{o} 1.2 (16 d'abril de 2005)}

En l'apartat {"<}Notaci\'{o}{">}, s'afegeix l'explicaci\'{o} de la convenci\'{o}
seguida a l'hora de dibuixar les fletxes que representen les
tensions i els corrents.

S'afegeix l'ap\`{e}ndix F, on s'explica la designaci\'{o} de les classes de
refrigeraci\'{o} en els transformadors de pot\`{e}ncia.

\section*{Versi\'{o} 1.3 (24 d'octubre de 2005)}

Els ap\`{e}ndixs A a F de la versi\'{o} 1.2, es desplacen tres lletres cap
avall, passant a ser els ap\`{e}ndixs D a I respectivament.

S'afegeix un nou ap\`{e}ndix A, dedicat a l'alfabet grec.

S'afegeix un nou ap\`{e}ndix B, dedicat al sistema internacional
d'unitats (SI).

S'afegeix un nou ap\`{e}ndix C, dedicat a les constants f\'{\i}siques.

En l'apartat {"<}Notaci\'{o}{">}, s'amplien les definicions corresponents al
conjugat i al m\`{o}dul d'un nombre complex, i s'inclouen les
definicions de $\mcmplx{V}^*$ i $\hermit{V}$.

S'ha ampliat la secci\'{o} \ref{sec:pot_complex}, corresponent a la
pot\`{e}ncia complexa.

 S'ha ampliat l'exemple de la secci\'{o}
\ref{sec:seccio_pu}.

En la secci\'{o} \ref{sec:EZS}, s'ha afegit el c\`{a}lcul de $R\ped{P}$ i
$\cmplx{Z}\ped{S}$.

 A l'hora de referir-se a la
relaci\'{o} de transformaci\'{o} d'un transformador, se substitueix el
s\'{\i}mbol $\ddot{u}$ emprat en les versions anteriors, pel s\'{\i}mbol $m$.

\section*{Versi\'{o} 1.4 (2 de desembre de 2005)}

Es representa correctament la Figura \ref{pic:acobl}, ja que estava
tallada per la dreta.

Es corregeix l'equaci\'{o} \eqref{eq:cdt_trif_exact} i l'exemple que hi
ha a continuaci\'{o}, el qual en fa \'{u}s.

Es revisa tot el text, fent-hi algunes correccions.
