\chapter*{Historial}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Historial}

Es presenta a continuaci\'{o} l'evoluci\'{o} que ha tingut aquest llibre en
les successives versions que han aparegut.

\section*{Versi\'{o} 1.0 (8 de gener de 2005)}
\addcontentsline{toc}{section}{Versi\'{o} 1.0}

Despr\'{e}s de molts esfor\c{c}os, surt a la llum la primera versi\'{o} d'aquest
llibre, format pels cap\'{\i}tols 1, 2, 3, 4, 5, 6 i 7, i els ap\`{e}ndixs A,
B, C, D i E.

\section*{Versi\'{o} 1.1 (8 de febrer de 2005)}
\addcontentsline{toc}{section}{Versi\'{o} 1.1}

S'afegeix al llibre aquest apartat {"<}Historial{">}.

En l'apartat {"<}Notaci\'{o}{">}, s'especifica que el m\`{o}dul d'un nombre
complex \'{e}s igual a l'arrel quadrada \emph{positiva} de la suma dels
quadrats de les seves parts real i imagin\`{a}ria.

Es modifiquen les equacions \eqref{eq:p_3f_34} i \eqref{eq:q_3f_34}.

S'amplia la secci\'{o} corresponent a les difer\`{e}ncies entre les
normatives \textsf{CEI} i \textsf{IEEE}, que fan refer\`{e}ncia als
transformadors de mesura i protecci\'{o}.

Es revisa tot el text, fent-hi algunes petites modificacions i
correccions.

\section*{Versi\'{o} 1.2 (16 d'abril de 2005)}
\addcontentsline{toc}{section}{Versi\'{o} 1.2}

En l'apartat {"<}Notaci\'{o}{">}, s'afegeix l'explicaci\'{o} de la convenci\'{o}
seguida a l'hora de dibuixar les fletxes que representen les
tensions i els corrents.

S'afegeix l'ap\`{e}ndix F, on s'explica la designaci\'{o} de les classes de
refrigeraci\'{o} en els transformadors de pot\`{e}ncia.

\section*{Versi\'{o} 1.3 (24 d'octubre de 2005)}
\addcontentsline{toc}{section}{Versi\'{o} 1.3}

Els ap\`{e}ndixs A a F de la versi\'{o} 1.2, es desplacen tres lletres cap
avall, passant a ser els ap\`{e}ndixs D a I respectivament.

S'afegeix un nou ap\`{e}ndix A, dedicat a l'alfabet grec.

S'afegeix un nou ap\`{e}ndix B, dedicat al sistema internacional
d'unitats (SI).

S'afegeix un nou ap\`{e}ndix C, dedicat a les constants f\'{\i}siques.

En l'apartat {"<}Notaci\'{o}{">}, s'amplien les definicions corresponents al
conjugat i al m\`{o}dul d'un nombre complex, i s'inclouen les
definicions de $\mcmplx{V}^*$ i $\hermit{V}$.

S'ha ampliat la secci\'{o} \ref{sec:pot_complex}, corresponent a la
pot\`{e}ncia complexa.

 S'ha ampliat l'exemple de la secci\'{o}
\ref{sec:seccio_pu}.

En la secci\'{o} \ref{sec:EZS}, s'ha afegit el c\`{a}lcul de $R\ped{P}$ i
$\cmplx{Z}\ped{S}$.

 A l'hora de referir-se a la
relaci\'{o} de transformaci\'{o} d'un transformador, se substitueix el
s\'{\i}mbol {"<}$\ddot{u}${">} emprat en les versions anteriors, pel s\'{\i}mbol
{"<}$m${">}.

\section*{Versi\'{o} 1.4 (2 de desembre de 2005)}
\addcontentsline{toc}{section}{Versi\'{o} 1.4}

Es representa correctament la Figura \ref{pic:acobl}, ja que estava
tallada per la dreta.

Es corregeix l'equaci\'{o} \eqref{eq:cdt_trif_exact} i l'exemple que hi
ha a continuaci\'{o}, el qual en fa \'{u}s.

Es revisa tot el text, fent-hi algunes correccions.

\section*{Versi\'{o} 2.0 (3 d'agost de 2006)}
\addcontentsline{toc}{section}{Versi\'{o} 2.0}

S'ha modificat el criteri de colors utilitzat, a l'hora de ressaltar
els enlla\c{c}os interns del document (equacions, p\`{a}gines, etc.) i els
enlla\c{c}os externs; ara els enlla\c{c}os interns s\'{o}n de
\textcolor{red}{color vermell}, i els enlla\c{c}os externs s\'{o}n de
\textcolor{magenta}{color magenta}. A m\'{e}s tots els encap\c{c}alaments
de cap\'{\i}tols, seccions,
 subseccions, taules  i figures, s\'{o}n ara de
 \textcolor{NavyBlue}{color blau}.

S'han afegit nous cap\'{\i}tols i s'ha fet una reordenaci\'{o} que afecta a
diversos cap\'{\i}tols i ap\`{e}ndixs, segons es detalla a continuaci\'{o}:
\begin{dinglist}{'167}
   \item Els cap\'{\i}tols 1 i 2  de la versi\'{o} 1.4 mantenen la seva posici\'{o}.
   \item S'afegeix un nou cap\'{\i}tol 3, on es tracten les s\`{e}ries de Fourier.
   \item S'afegeix un nou cap\'{\i}tol 4, on es tracta la transformada de Laplace.
   \item El cap\'{\i}tol 3 de la versi\'{o} 1.4 es despla\c{c}a dos n\'{u}meros cap
    avall, passant a ser el cap\'{\i}tol 5.
   \item L'ap\`{e}ndix E de la versi\'{o} 1.4 es converteix en el cap\'{\i}tol 6.
   \item Els cap\'{\i}tols 4, 5, 6 i 7  de la versi\'{o} 1.4 es desplacen tres n\'{u}meros cap
    avall, passant a ser els cap\'{\i}tols 7, 8, 9 i 10 respectivament.
    \item L'ap\`{e}ndix G de la versi\'{o} 1.4 es converteix en el cap\'{\i}tol 11.
    \item Els ap\`{e}ndixs A, B, C i D de la versi\'{o} 1.4 mantenen la seva posici\'{o}.
    \item S'afegeix un nou ap\`{e}ndix E, on es tracten relacions trigonom\`{e}triques.
    \item L'ap\`{e}ndix F de la versi\'{o} 1.4 mant\'{e} la seva posici\'{o}.
    \item Els ap\`{e}ndixs H i I de la versi\'{o} 1.4 es desplacen una lletra cap
    amunt, passant a ser els ap\`{e}ndixs G i H respectivament.
\end{dinglist}


 A l'hora de referir-se a la font de corrent i a l'admit\`{a}ncia d'un circuit equivalent
 Norton, se substitueix el sub\'{\i}ndex {"<}Th{">} emprat en les versions
anteriors, pel sub\'{\i}ndex {"<}No{">}.

En l'apartat {"<}Notaci\'{o}{">} s'afegeixen els s\'{\i}mbols: $\mathbb{N}$,
$\mathbb{Z}$, $\mathbb{Z}^+$,  $\mathbb{Z}^*$, $\mathbb{Z}^-$,
$\mathbb{Q}$, $\mathbb{R}$, $\mathbb{R}^+$, $\mathbb{R}^-$ i
$\mathbb{C}$.

S'ha afegit el teorema de la superposici\'{o} en la secci\'{o}
\ref{sec:teoremes}.


S'ha afegit la bateria en la secci\'{o} \ref{sec:comp_elem}, com a un
dels components elementals d'un circuit el\`{e}ctric.

S'ha afegit la secci\'{o} \ref{sec:val_mitja_ef}, on es defineixen els
valors mitj\`{a} i efica\c{c}, i els factors d'amplitud, de forma i
d'arrissada.

S'ha afegit la secci\'{o} \ref{sec:div_tens_corr}, on es tracten els
circuits divisors de tensi\'{o} i divisors de corrent.

 S'ha modificat l'equaci\'{o} \eqref{eq:resistivitat}
i les taules \ref{taula:param-elc} i \ref{taula:AWG}.

S'ha afegit la secci\'{o} \ref{sec:conex_ti_tt}, on s'explica com
connectar correctament transformadors de corrent i de tensi\'{o}, a
aparells de mesura o de protecci\'{o}.

S'ha millorat l'explicaci\'{o} de la secci\'{o} \ref{sec:control-flux-pot}.

S'ha reestructurat la taula \ref{taula:SI-derivades}.

\section*{Versi\'{o} 2.1 (2 de gener de 2007)}
\addcontentsline{toc}{section}{Versi\'{o} 2.1}

S'adopta la compaginaci\'{o} moderna dels par\`{a}grafs en tot el llibre, consistent en separar-los per una l\'{\i}nia en blanc i en no entrar la primera l\'{\i}nia de text.

S'unifica la representaci\'{o} de les fonts de corrent: un cercle amb una fletxa a dins.

S'afegeix una nota a peu de p\`{a}gina en la secci\'{o} \ref{sec:T_N}, relacionant aquesta secci\'{o} amb la secci\'{o} \ref{sec:xarxes_Zth}.

Es millora l'explicaci\'{o} de la secci\'{o} \ref{sec:seccio_pu}, a l'hora que es trasllada de lloc (en les versions anteriors formava part del cap\'{\i}tol \ref{sec:calc_bas}).

Es millora l'explicaci\'{o} de la secci\'{o} \ref{sec:comp-sim-neutre}.

S'afegeix una nota a peu de p\`{a}gina en la secci\'{o} \ref{sec:EZS}, relacionant aquesta secci\'{o} amb el cap\'{\i}tol \ref{chap:flux_carregues}.

S'amplia la descripci\'{o} de l'equaci\'{o} \eqref{eq:awg_mm2}.

S'afegeix la secci\'{o} \ref{sec:sis_eq_no_lin}, on s'explica com resoldre sistemes d'equacions no lineals amb els programes \textit{Mathematica}${}^\circledR$ i \textit{MATLAB}${}^\circledR$.

Es millora l'explicaci\'{o} de la secci\'{o} \ref{sec:llei-s-c-t}, modificant la figura \ref{pic:llei-s-c-t} i numerant l'equaci\'{o} de la llei dels sinus.

\section*{Versi\'{o} 2.2 (10 de mar\c{c} de 2008)}
\addcontentsline{toc}{section}{Versi\'{o} 2.2}

Es canvia el color dels enlla\c{c}os interns, passant a ser de color negre com el text.

S'afegeixen les unitats que mancaven en alguns exemples.

En la secci\'{o} \ref{sec:MCM}, s'introdueixen les unitats cmil i kcmil, equivalents a les unitats CM i MCM respectivament. Avui en dia \'{e}s m\'{e}s freq\"{u}ent veure escrit cmil i kcmil.

Es revisa l'ap\`{e}ndix B utilitzant les publicacions de l'any 2006 del {"<}Bureau
International des Poids et Mesures{">} (\textsf{BIPM}).\index{BIPM}

Es revisa l'ap\`{e}ndix C utilitzant les publicacions de l'any 2006 del {"<}Committee on Data for Science and Technology{">} (\textsf{CODATA}).\index{CODATA}

\section*{Versi\'{o} 3.0 (1 d'octubre de 2008)}
\addcontentsline{toc}{section}{Versi\'{o} 3.0}

Els cap\'{\i}tols 9, 10 i 11 de la versi\'{o} 2.2 es desplacen un n\'{u}mero cap
avall, passant a ser els cap\'{\i}tols 10, 11 i 12 respectivament.

Es crea un nou cap\'{\i}tol 9, dedicat als transformadors de pot\`{e}ncia;
l'ap\`{e}ndix H de la versi\'{o} 2.2 desapareix com a tal, quedant integrat
dins d'aquest nou cap\'{\i}tol.


\section*{Versi\'{o} 3.1 (5 de desembre de 2009)}
\addcontentsline{toc}{section}{Versi\'{o} 3.1}
En l'Ap\`{e}ndix B s'afegeixen els prefixes de pot\`{e}ncies bin\`{a}ries Ki, Mi, Gi, Ti, Pi i Ei.

Es revisa tot el text, fent-hi algunes petites modificacions i
correccions.

\section*{Versi\'{o} 3.2 (5 de gener de 2010)}
\addcontentsline{toc}{section}{Versi\'{o} 3.2}
S'afegeix l'apartat Bibliografia despr\'{e}s del ap\`{e}ndixs.


\section*{Versi\'{o} 4.0 (15 de febrer de 2010)}
\addcontentsline{toc}{section}{Versi\'{o} 4.0}
A partir d'aquesta versi\'{o} s'utilitza la font {"<}Kp-Fonts{">} en la composici\'{o} de tot el text. Fins ara, les fonts utilitzades eren les {"<}Pazo Math{">}, {"<}Helvetica{">} i {"<}Courier{">}.


\section*{Versi\'{o} 4.1 (27 de febrer de 2010)}
\addcontentsline{toc}{section}{Versi\'{o} 4.1}
En el cap\'{\i}tol dedicat a la transformada de Laplace, es modifiquen segons \cite{SCH} algunes definicions  i s'amplien les taules de transformades de Laplace segons \cite{RASd} i \cite{SCH}.

\section*{Versi\'{o} 4.2 (12 de mar\c{c} de 2010)}
\addcontentsline{toc}{section}{Versi\'{o} 4.2}
En el cap\'{\i}tol dedicat a les s\`{e}ries de Fourier, es completa l'equaci\'{o} \eqref{eq:serie_f_fi} i s'afegeix una taula amb les s\`{e}ries de Fourier de formes d'ona usuals.

En l'ap\`{e}ndix dedicat a les funcions trigonom\`{e}triques, se simplifiquen les equacions \eqref{eq:AcosBsin} i \eqref{eq:AcosBsinS}.

\section*{Versi\'{o} 4.3 (27 de novembre de 2010)}
\addcontentsline{toc}{section}{Versi\'{o} 4.3}
Els ap\`{e}ndixs de la versi\'{o} 4.2 dedicats al grau de protecci\'{o} IP i  a les classes NEMA d'a\"{\i}llaments t\`{e}rmics en motors, passen a formar part del cap\'{\i}tol 12; aquest cap\'{\i}tol canvia de nom i passa a dir-se {"<}Normatives Diverses{">}.

L'ap\`{e}ndix de la versi\'{o} 4.2 dedicat a les escales logar\'{\i}tmiques, passa a formar part del cap\'{\i}tol 5 dedicat a c\`{a}lculs b\`{a}sics.

Es modifica l'adre\c{c}a de correu electr\`{o}nic de contacte amb l'autor.

\section*{Versi\'{o} 4.4 (31 de mar\c{c} de 2011)}
\addcontentsline{toc}{section}{Versi\'{o} 4.4}
En el cap\'{\i}tol 12, s'amplia la descripci\'{o} dels codis IP i IK, i s'hi afegeix el codi NEMA dedicat al grau de protecci\'{o} d'equips.

Es modifica l'adre\c{c}a de correu electr\`{o}nic de contacte amb l'autor.

\section*{Versi\'{o} 4.5 (2 de novembre de 2011)}
\addcontentsline{toc}{section}{Versi\'{o} 4.5}
En l'apartat {"<}Notaci\'{o}{">}, s'afegeixen diverses relacions referents a $|\cmplx{V}|$, $\arg(\cmplx{V})$, $\Re(\cmplx{V})$ i $\Im(\cmplx{V})$.

Es modifiquen les equacions \eqref{eq:serie_f_fi}, \eqref{eq:AcosBsin} i \eqref{eq:AcosBsinS}.

En el cap\'{\i}tol 3, es millora l'explicaci\'{o} de les propietats de les s\`{e}ries de Fourier.

En el cap\'{\i}tol 12, s'afegeixen dues seccions, dedicades a l'\`{a}mbit d'aplicaci\'{o} de diverses normes \textsf{CEI} i \textsf{IEEE}.

S'afegeix una nova entrada en l'apartat Bibliografia.


\section*{Versi\'{o} 4.6 (21 de novembre de 2011)}
\addcontentsline{toc}{section}{Versi\'{o} 4.6}

En l'ap\`{e}ndix dedicat a l'alfabet grec, s'utilitza el DIEC2 {"<}Diccionari de la llengua catalana, 2a edici\'{o} (2007){">}, com la refer\`{e}ncia per escriure els noms de les lletres gregues en catal\`{a}. S'afegeix tamb\'{e} el nom de les lletres gregues en franc\`{e}s.


\section*{Versi\'{o} 5.0 (30 de gener de 2012)}
\addcontentsline{toc}{section}{Versi\'{o} 5.0}

Es modifica lleugerament el nom del llibre, passant a dir-se {"<}Q\"{u}estions Electrot\`{e}cniques Diverses{">} enlloc de {"<}Q\"{u}estions Diverses d'Electrot\`{e}cnia{">}, i per tant a parir d'ara es podr\`{a} denominar de forma abreviada {"<}QED{">} (\emph{quod erat demonstrandum}).

Es canvia la tipografia dels exemples utilitzada en les versions anteriors, passant ara a ser escrits en lletra recta enlloc de en lletra inclinada.

El s\'{\i}mbol $\measuredangle$ utilitzat per indicar l'argument d'un valor complex en les versions anteriors, es canvia pel s\'{\i}mbol $\angle$ d'acord amb la norma internacional \textsf{ISO/IEC 80000} {"<}Quantities and units{">} (la qual substitueix a l'antiga \textsf{ISO 31}).

Es canvia en tot el text el terme {"<}vector{">} pel terme {"<}fasor{">} quan es fa refer\`{e}ncia a magnituds sinuso\"{\i}dals.

S'indica en el prefaci que s'ha utilitzat la distribuci\'{o} MiK\TeX, que ofereix una implementaci\'{o} lliure de \LaTeX.

S'afegeix en l'apartat {"<}Notaci\'{o}{">} la definici\'{o} d'un fasor.

Es modifica l'equaci\'{o} \eqref{eq:awg_mm2}.

S'amplia la secci\'{o} \ref{sec:connex-index-horari}

S'afegeixen algunes normes en les seccions \ref{sec:normes_IEC} i \ref{sec:normes_IEEE}.

S'inclou en la taula \ref{taula:alfabet-grec} i en l'explicaci\'{o} posterior, la representaci\'{o} gr\`{a}fica $\varkappaup$ de la lletra min\'{u}scula kappa.

Es modifica en la taula \ref{taula:SI-altres-experimentals} el valor en unitats SI de la unitat de massa at\`{o}mica unificada.

En l'apartat Bibliografia, s'afegeixen les refer\`{e}ncies \cite{GRZ}, \cite{DUN}, \cite{REI} i \cite{TLE}.

Es revisa tot el text, fent-hi algunes correccions.

\section*{Versi\'{o} 5.1 (15 de febrer de 2012)}
\addcontentsline{toc}{section}{Versi\'{o} 5.1}

Es millora la definici\'{o} de l'angle $\alpha$ d'un fasor en l'apartat {"<}Notaci\'{o}{">}.

S'amplia la secci\'{o} \ref{sec:seccio_pu} dedicada als c\`{a}lculs en per unitat.


\section*{Versi\'{o} 5.2 (4 de maig de 2012)}
\addcontentsline{toc}{section}{Versi\'{o} 5.2}

Es completa l'equaci\'{o} \eqref{eq:bases_pu}.

En el cap\'{\i}tol 12 s'afegeix una secci\'{o} dedicada als interruptors autom\`{a}tics de baixa tensi\'{o} segons les normes \textsf{CEI}.

S'afegeixen algunes normes en la secci\'{o} \ref{sec:normes_IEEE}.

\section*{Versi\'{o} 5.3 (14 de juliol de 2012)}
\addcontentsline{toc}{section}{Versi\'{o} 5.3}

S'amplia la secci\'{o} \ref{sec:llei-s-c-t}, afegint-hi la llei de les cotangents i la f\'{o}rmula de Mollweide, i modificant  la figura \ref{pic:llei-s-c-t}.

S'afegeixen algunes normes en la secci\'{o} \ref{sec:normes_IEEE}.

\section*{Versi\'{o} 5.4 (2 de novembre de 2012)}
\addcontentsline{toc}{section}{Versi\'{o} 5.4}

Es canvia de forma general el s\'{\i}mbol ${"<}\cdot{">}$ pel s\'{\i}mbol ${"<}\times{">}$, quan es tracta d'expressar la multiplicaci\'{o} de dos valors num\`{e}rics.

Es revisa l'ap\`{e}ndix \ref{sec:SI}, sobretot en l'apartat referent a les normes d'escriptura.

Es revisa l'ap\`{e}ndix \ref{sec:const_fis} utilitzant les publicacions de l'any 2010 del {"<}Committee on Data for Science and Technology{">} (\textsf{CODATA}).\index{CODATA}

\section*{Versi\'{o} 5.5 (1 de desembre de 2012)}
\addcontentsline{toc}{section}{Versi\'{o} 5.5}

En el cap\'{\i}tol \ref{sec:tr_mes_prot}, es referencia la norma  \textsf{IEEE C57.13}, enlloc de la m\'{e}s antiga \textsf{ANSI C57.13}.

En la secci\'{o} \ref{sec:trafos-pot-refrig}, es referencia la norma  \textsf{IEEE C57.12.00}, enlloc de la m\'{e}s antiga \textsf{ANSI C57.12}.

Es posa al dia la secci\'{o} \ref{sec:ieee-c37-2} segons la norma \textsf{IEEE C37.2}, enlloc de la m\'{e}s antiga \textsf{ANSI C37.2}.

S'afegeixen algunes normes en les seccions \ref{sec:normes_IEC} i \ref{sec:normes_IEEE}.

Es modifica  la figura \ref{pic:llei-s-c-t}.


\section*{Versi\'{o} 6.0 (2 de gener de 2013)}
\addcontentsline{toc}{section}{Versi\'{o} 6.0}

Es realitza una revisi\'{o} general del text i de les figures d'aquest  llibre, utilitzant la simbologia de les normes \textsf{CEI 60027}  {"<}Letter symbols to be used in electrical technology{">} i  \textsf{CEI 60617}  {"<}Graphical Symbols for Diagrams{">}.

S'amplia la secci\'{o} \ref{sec:val_mitja_ef}, utilitzant les definicions de la norma \textsf{CEI 60050}.

Es completen les equacions \eqref{eq:div_tensio} i \eqref{eq:div_corrent}.

Es modifica l'equaci\'{o} \eqref{eq_pu_canvi_base}.

S'amplia la secci\'{o}  \ref{sec:four_val_mitja_ef}, utilitzant les definicions de la norma \textsf{CEI 60050}.

Es realitzen les modificacions seg\"{u}ents en l'ap\`{e}ndix \ref{sec:SI}:
\begin{dinglist}{'167}
   \item  S'inclou la refer\`{e}ncia al Reial Decret 2032/2009, de 30 de desembre.
   \item S'indica que les variants ortogr\`{a}fiques  {"<}kilogram{">}  / {"<}quilogram{">}, {"<}kilo{">} / {"<}quilo{">}, {"<}radian{">} / {"<}radiant{">} i
   {"<}estereoradian{">} / {"<}estereoradiant{">}, s\'{o}n equivalents segons el DIEC2 {"<}Diccionari de la llengua catalana, 2a edici\'{o} (2007){">}
    \item S'escriu correctament el nom de la unitat {"<}electr\'{o}-volt{">}. El nom  utilitzat en edicions anteriors,   {"<}electronvolt{">}, no apareix en el DIEC2 {"<}Diccionari de la llengua catalana, 2a edici\'{o} (2007){">}.
    \item S'inclou l'adre\c{c}a d'Internet de l'{"<}International Earth rotation and Reference systems Service{">}.
     \item Es ref\`{a} l'apartat dedicat a les normes d'escriptura.
\end{dinglist}

Es ref\`{a} la taula de l'ap\`{e}ndix \ref{sec:const_fis} agrupant els valors num\`{e}rics i les seves unitats, i s'explica a continuaci\'{o} com obtenir els errors absoluts i relatius dels valores que hi apareixen.

\section*{Versi\'{o} 6.1 (1 de febrer de 2013)}
\addcontentsline{toc}{section}{Versi\'{o} 6.1}

S'afegeix un segon exemple en la secci\'{o} \ref{sec:millman}, dedicada al teorema de Millman.


\section*{Versi\'{o} 6.2 (11 de setembre de 2013)}
\addcontentsline{toc}{section}{Versi\'{o} 6.2}

 Es revisa el cap\'{\i}tol \ref{sec:tr_mes_prot} utilitzant la norma \textsf{CEI 60044}, enlloc de les normes \textsf{CEI 60185} i \textsf{CEI 60186}, que ja no estan en vigor.

Es crea la secci\'{o} \ref{sec:circuit_homopolar} per explicar com es formen els circuits homopolars dels transformadors de pot\`{e}ncia de dos i tres debanats.

En la secci\'{o} \ref{sec:normes_IEC}, s'eliminen les normes \textsf{CEI 60185} i \textsf{CEI 60186}, que ja no estan en vigor.

S'afegeixen el prefixes {"<}zebi{">} i {"<}yobi{">} a la Taula \ref{taula:prefix-inform}.

En l'apartat Bibliografia, s'afegeix la refer\`{e}ncia \cite{RASe}.

\section*{Versi\'{o} 6.3 (24 de mar\c{c} de 2014)}
\addcontentsline{toc}{section}{Versi\'{o} 6.3}

S'inclou el per\'{\i}ode $T$ en el gr\`{a}fic de l'apartat {"<}Notaci\'{o}{">}.

S'amplia la secci\'{o} \ref{ces:cables_Icc_termica} dedicada a la capacitat t\`{e}rmica en curtcircuit dels cables

S'amplia el cap\'{\i}tol \ref{sec:tr_mes_prot} dedicat als transformadors de mesura i protecci\'{o}.

S'afegeixen algunes normes en les seccions \ref{sec:normes_IEC} i \ref{sec:normes_IEEE}.

En l'apartat Bibliografia, s'afegeix les refer\`{e}ncies \cite{KAS} i \cite{JCD}.

Es revisa tot el text, fent-hi algunes correccions. A m\'{e}s, es modifica la presentaci\'{o} de tots els exemples, emmarcant-los dins d'un rectangle.


\section*{Versi\'{o} 7.0 (24 de juliol de 2014)}
\addcontentsline{toc}{section}{Versi\'{o} 7.0}

En l'apartat {"<}Notaci\'{o}{">}, s'afegeixen dues  relacions referents a la representaci\'{o} de nombres complexes en format exponencial.

Es creen i reordenen diversos cap\'{\i}tols i seccions, segons es detalla a continuaci\'{o}:
\begin{dinglist}{'167}
   \item El cap\'{\i}tol 1 es queda amb les primeres cinc seccions reordenades, de les set que tenia la versi\'{o} 6.3. S'afegeix a aquest cap\'{\i}tol una sisena secci\'{o} nova, dedicada als circuits R-L-C.
   \item El cap\'{\i}tol 5 de la versi\'{o} 6.3 passa a ser el cap\'{\i}tol 2, reordenant les seves seccions i incorporant les dues \'{u}ltimes seccions del cap\'{\i}tol 1 de la versi\'{o} 6.3.
   \item Els cap\'{\i}tols 2, 3 i 4  de la versi\'{o} 6.3 es desplacen un n\'{u}mero cap avall.
   \item Es crea un nou ap\`{e}ndix, dedicat al c\`{a}lcul num\`{e}ric.
\end{dinglist}

S'amplia la secci\'{o} \ref{sec:awg}.

S'amplia el cap\'{\i}tol \ref{sec:tr_mes_prot} dedicat als transformadors de mesura i protecci\'{o}.

S'afegeixen algunes normes en la secci\'{o} \ref{sec:normes_IEEE}.

En l'apartat Bibliografia, s'afegeixen les refer\`{e}ncies \cite{GOM}, \cite{SPK}, \cite{JDH}, \cite{EJB},  \cite{PMA}, \cite{MAI} i \cite{KNU}.

Es modifica l'adre\c{c}a de correu electr\`{o}nic de contacte amb l'autor. 


\section*{Versi\'{o} 7.1 (23 d'octubre de 2014)}
\addcontentsline{toc}{section}{Versi\'{o} 7.1}

S'afegeixen algunes normes en la secci\'{o} \ref{sec:normes_IEEE}.
