\chapter*{Notaci\'{o}} \addcontentsline{toc}{chapter}{Notaci\'{o}}

Es presenta a continuaci\'{o} la notaci\'{o} seguida en aquest llibre.

Cal fer notar que les variables vectorials o matricials s'escriuen
en lletra negreta inclinada,  mentre que les variables escalars
s'escriuen en lletra normal inclinada.

\begin{list}{}
{\setlength{\labelwidth}{15mm} \setlength{\leftmargin}{25mm}
\setlength{\labelsep}{10mm}}
    \item[$V$] Una variable real.
    \item[$\cmplx{V}$] Una variable complexa.
    \item[$\cmplx{V}^*$] Conjugat d'una variable complexa.
    Es compleixen les igualtats:\\[1ex]
     $(\cmplx{V}_1+\cmplx{V}_2+\cdots+\cmplx{V}_n)^* = \cmplx{V}_1^* +
    \cmplx{V}_2^*+\cdots+\cmplx{V}_n^*$\\[1ex]
    $(\cmplx{V}_1 \cmplx{V}_2 \cdots \cmplx{V}_n)^* = \cmplx{V}_1^*  \cmplx{V}_2^*
    \cdots \cmplx{V}_n^*$
    \item[$|\cmplx{V}|$] M\`{o}dul d'una variable complexa.
    Es compleix la igualtat:  $\cmplx{V}\cmplx{V}^* = |\cmplx{V}|^2$
    \item[$\arg(\cmplx{V})$] Argument (angle) d'una variable complexa.
    \item[$\Re(\cmplx{V})$] Part real d'una variable complexa.
    \item[$\Im(\cmplx{V})$] Part imagin\`{a}ria d'una variable complexa.
    \item[$\ju$] La unitat imagin\`{a}ria, definida com:
    $\ju\equiv\sqrt{-1}$\index{j}
    \item[$A+\ju B$] Expressi\'{o} cartesiana (part real i part
    imagin\`{a}ria) d'una variable complexa.
    \item[$Z_{\measuredangle \delta}$] Expressi\'{o} polar (m\`{o}dul i argument) d'una variable
    complexa. Les relacions entre $A, B, Z$ i $\delta$ s\'{o}n:\\[1ex]
    $Z=\sqrt{A^2+B^2},\quad\delta=\arctan{\dfrac{B}{A}},\quad
    A=Z\cos\delta,\quad B=Z\sin\delta$
    \item[$Z\,\eu^{\ju\delta}$] Expressi\'{o} d'Euler\index{Euler} d'una variable complexa, definida com:
     $Z\,\eu^{\ju\delta} \equiv Z(\cos\delta+\ju\sin\delta)$
    \item[$\boldsymbol{V}$] Una matriu real o un vector real.
    \item[$\boldsymbol{V}^{-1}$] Matriu inversa d'una matriu real.
    \item[$\transp{\boldsymbol{V}}$] Matriu transposada d'una matriu real o vector
    transposat d'un vector real.
    \item[$\boldsymbol{V}(n)$] Element $n$-\`{e}sim d'un vector real.
    \item[$\boldsymbol{V}(m,n)$] Element de la fila $m$ i columna $n$ d'una matriu real.
    \item[$\mcmplx{V}$] Una matriu complexa o un vector complex.
    \item[$\mcmplx{V}^{-1}$] Matriu inversa d'una matriu complexa.
    \item[\transp{$\mcmplx{V}}$] Matriu transposada d'una matriu complexa o vector
    transposat d'un vector complex.
    \item[$\mcmplx{V}(n)$] Element $n$-\`{e}sim d'un vector complex.
    \item[$\mcmplx{V}(m,n)$] Element de la fila $m$ i columna $n$ d'una matriu complexa.
\end{list}
